\documentclass[12pt,a4paper]{article}
% da popravimo opise slik
\renewcommand{\figurename}{Graf}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{parskip}
\begin{document}
	\begin{center}
		\section*{2. domača naloga - Matematično modeliranje}
		\begin{large}
			Tadej Pečar, 63140188
		\end{large}
	\end{center}
	
	\subsection*{Naloga}
	
	Za parametrizirano krivuljo na ravnini
	\begin{equation*}
		p(t) = \begin{bmatrix}
		x(t) \\
		y(t)
		\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
		(R-r) \cos t + d \cdot \cos (\frac{R-r}{r} \cdot t) \\
		(R-r) \sin t - d \cdot \sin (\frac{R-r}{r} \cdot t) - 2 t
		\end{bmatrix}
		(R = 10, r = 1, d = 2)
	\end{equation*}
	
	je bilo potrebno znotraj intervala $t\in[a,b]$ poiskati samopresečišča - točke, pri katerih krivulja
	seka sebe.
	
	\subsection*{Rešitev}
	
	Da smo pospešili proces iskanja, smo iskanje točk razdelili na več korakov, skozi katere smo prvo
	izbrali morebitne kandidate za presečišča, nato pa za te poiskali natančno vrednost:
	\begin{enumerate}
		\item parametrično krivuljo aproksimiramo z lomljenko, kar storimo z izračunom njenih točk na
			diskretnem intervalu z velikim korakom
		\item za vse mogoče pare daljic, ki tvorijo lomljenko, poiščemo morebitna presečišča.
		
			Pri tem pospešimo proces s preskočitvijo vseh parov daljic, pri katerih je ena izmed točk
			prve ter druge daljice oddaljena za več kot pa je dolžina najdaljše daljice na lomljenki.
			
			Šele potem, ko daljici ustrezata zgornjemu pogoju, gremo poiskati morebitno sečišče.
			
		\item na območju daljic, pri katerih smo našli sečišče, poiščemo preko Newtonove metode še
			natančno sečišče krivulje
	\end{enumerate}
	\newpage
	\subsection*{Odgovori na vprašanja}
	Da lahko pri numeričnem iskanju posamezno točko oklicamo za samopresečišče, mora veljati sledeče:
	\begin{itemize}
		\item vrednost funkcije mora biti enaka za vsaj dve dani vrednosti proste spremenljivke
		($ p(t) = p(s) $).
		
		\item pri reševanju enačbe se moramo dodatno omejiti na rešitve, pri katerih
		sta si vrednosti proste spremenljivke med seboj različni ($ s \neq t $).
	\end{itemize}
	Rešitev tega nelinearnega sistema iščemo preko Newtonove metode, ki za enačbo
	$f(x) = 0 \dotsc \begin{bmatrix}p(t) & p(s)\end{bmatrix}^T = \begin{bmatrix}0 & 0\end{bmatrix}^T $
	z dovolj natančno oceno rešitve $x_0$ zmožna konvergirati proti natančnejši rešitvi $x_{k+1}$
	
	Da problem prevedemo v obliko, rešljivo z zgornjo metodo, enakost preoblikujemo v
	$ p(t) - p(s) = 0 $, nato pa s
	\begin{itemize}
		\item podanim začetnim približkom $x_0 = \begin{bmatrix}t & s\end{bmatrix}^T$ ter
		\item odvodom parametrične oblike $p(t)$ po vseh funkcijah ter prostih spremenljivkah
		(kar lahko zapišemo v obliki Jacobijeve matrike $D_f$)
	\end{itemize}
	iterativno rešujemo linearen sistem
	\begin{equation*}
		D_f(x_k)(x_{k+1} - x_k) = f(x)
	\end{equation*}
	Če za podano krivuljo vstavimo parametre, lahko dobimo poenostavljen sistem
	\begin{align*}
		&p(t)=
		\begin{bmatrix}
		9\cos t + 2\cos 9t \\
		9\sin t - 2\sin 9t - 2t
		\end{bmatrix} \\
		&f(x) = p(t) - p(s)
	\end{align*}
	Jacobijeva matrika tega sistema pa je
	\begin{align*}
		&\dot{p}(t) =
		\begin{bmatrix}
			- 9\sin t - 18\sin 9t \\
			9\cos t - 18\cos 9t -2
		\end{bmatrix}\\
		&\dot{f}(x) = \dot{p}(t) - \dot{p}(s)
	\end{align*}
	Začetni približek pridobimo iz samopresečišč lomljenke, pri čemer poiščemo presečišče para daljic,
	ki tvorita lomljenko.
	Če trenutno gledani daljici lomljenke označimo z $\overline{A_1A_2}$ in $\overline{B_1B_2}$, potem
	lahko problem iskanja presečišča daljic razširimo na problem iskanja presečišč premic, ki so
	parametrizrane glede na točke daljic.
	\newpage
	\begin{figure}[!hbt]
		\includegraphics[width=250pt]{secisce.eps}
		\caption{Opis daljic kot premic na omejenem območju}
	\end{figure}
	Za daljici lahko zapišemo premici\\
	 $\overline{A_1A_2}: \vec{r}(t) = \vec{r}_{A1} + t \vec{A_1A_2} $\\
	 $\overline{B_1B_2}: \vec{r}(t) = \vec{r}_{B1} + s \vec{B_1B_2} $\\
	 Pri čemer faktorja raztezka smernega vektorja $t,s$ morata biti znotraj intervala $[0,1]$,
	 da se točka nahaja na daljici.
	 V primeru presečišča premic iščemo rešitev sistema
	 \begin{equation*}
		 \vec{r}_{A1} + t\vec{A_1A_2} = \vec{r}_{B1} + s\vec{B_1B_2}
	 \end{equation*}
	 kar lahko zapišemo kot linearen sistem
	 \begin{equation*}
		 \begin{bmatrix}\vec{A_1A_2} & -\vec{B_1B_2}\end{bmatrix} \begin{bmatrix} t \\ s\end{bmatrix} =
		 \vec{r}_{B1} - \vec{r}_{A1}
	 \end{equation*}
	 Rešitev tega sistema sta faktorja raztezka $t$ ter $s$.
	 
	 Če za prosto spremenljivko pri tvorbi točk lomljenke povečujemo za konstanten korak $h$, potem za celotno
	 daljico ($t,s=1$) v središčni legi usreza prosti parameter $h$, točka na daljici pa se lahko direktno
	 opiše s $t\cdot h$ oziroma $s\cdot h$.
\end{document}